[Pillar_of_Shame_in_Orange_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pillar_of_Shame_in_Orange_1.jpg "fig:Pillar_of_Shame_in_Orange_1.jpg")
[Pillar_of_Shame_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pillar_of_Shame_1.jpg "fig:Pillar_of_Shame_1.jpg")

**國殤之柱**（；）是紀念對人道肆意凌虐的[雕塑](../Page/雕塑.md "wikilink")，由[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")[雕塑家](../Page/雕塑家.md "wikilink")[高志活](../Page/高志活.md "wikilink")（）製造，共有五座。其中最著名的紀念[六四事件的一座](../Page/六四事件.md "wikilink")，是高約7米。國殤之柱上刻有多個身軀扭曲面容痛苦的人，象徵血腥鎮壓的死傷者，基座正面以紅字刻上[楷書](../Page/楷書.md "wikilink")（[簡化字](../Page/簡化字.md "wikilink")）「六四屠殺」和[草書](../Page/草書.md "wikilink")「老人豈能夠殺光年輕人」，背面也有同樣的英文語句。它曾在香港各間大學巡迴展出，並在八至十週年的[六四燭光晚會擺放於](../Page/六四燭光晚會.md "wikilink")[維多利亞公園](../Page/維多利亞公園.md "wikilink")。國殤之柱現永久矗立在[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")[黃克競樓平台](../Page/黃克競樓.md "wikilink")，背靠香港大學學生會餐廳。

置於香港的國殤之柱，原本是鐵鏽色，自2008年4月30日起，由[支聯會和](../Page/支聯會.md "wikilink")[四五行動成員將之漆上](../Page/四五行動.md "wikilink")[橙色](../Page/橙色.md "wikilink")，用意回應[橙色運動](../Page/橙色運動.md "wikilink")。

國殤之柱共有5座，除香港外，另4座分別位於[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")、[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")、[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")[巴西利亞](../Page/巴西利亞.md "wikilink")、[德國](../Page/德國.md "wikilink")[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")。

## 各地國殤之柱

### 意大利羅馬

[聯合國糧農組織](../Page/聯合國糧農組織.md "wikilink")1996年會議期間雕成，紀念世界資源分布不均導致的死難者。

### 香港

1997年雕成，譴責[六四事件中的血腥屠殺](../Page/六四事件.md "wikilink")。1997年6月4日晚，「國殤之柱」在「六四八周年燭光集會」完結後，由香港大學同學護送往校園，但被十多位大學校警和三十多位香港警察在校門攔阻下來，此舉馬上引起在場四百多位香港大學生的嚴重抗議，雙方在學校門口發生對峙場面。凌晨三點鐘左右，在場警員以香港大學是私人地方，警方不便涉入而讓載有「國殤之柱」的吊臂貨車和坐在上面打著Ｖ字手號的十多位大學生在傾盆大雨下進入校園，並順利將「國殤之柱」暫擺放在黃克競大樓頂樓平台的香港大學學生會前面。\[1\]

2014年尾通車的[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[西港島綫](../Page/港島綫西延.md "wikilink")[香港大學站](../Page/香港大學站.md "wikilink")，連接車站出口及大堂的通道設有壁畫反映[香港大學百年歷史](../Page/香港大學.md "wikilink")，但對於港大學生就[六四事件的反應以及有關國殤之柱的事情](../Page/六四事件.md "wikilink")，卻全無揭示。

### 墨西哥

1999年雕成，紀念和榮耀兩年前在[Acteal
massacre被屠殺的](../Page/Acteal_massacre.md "wikilink")45名原住民

### 巴西

2000年雕成，向因爭取土地和團結對抗剝削而在[Eldorado dos Carajás
massacre被屠殺的](../Page/Eldorado_dos_Carajás_massacre.md "wikilink")[鄉民致敬](../Page/鄉民.md "wikilink")

### 德國柏林

計劃中，紀念[納粹暴政下的死難者](../Page/納粹.md "wikilink")。原意是在[集中營遺址上豎立](../Page/集中營.md "wikilink")，但遇上困難，正在尋找其他辦法。

## 圖集

<File:Pillar> of Shame 3.jpg|國殤之柱的一面 <File:Pillar> of Shame
2.jpg|國殤之柱的另一面 <File:Pillar> of Shame in Orange Color @
HKU 35.jpg|高志活作品"國殤之柱"

## 参考资料

## 外部連結

  - [人權奧運‧橙色奧運](http://www.thecolororange.net/uk/page145_cn)
  - [國殤之柱官方資料](http://www.aidoh.dk/?categoryID=55)
  - [香港國殤之柱](https://web.archive.org/web/20070311191255/http://www.alliance.org.hk/about/diary/diary_1997.html)

[Category:香港藝術](../Category/香港藝術.md "wikilink")
[Category:雕塑作品](../Category/雕塑作品.md "wikilink")
[Category:香港政治](../Category/香港政治.md "wikilink")
[Category:六四事件](../Category/六四事件.md "wikilink")
[Category:户外雕塑](../Category/户外雕塑.md "wikilink")

1.